Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai keeratan 
hubungan antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks. Adapun 
yang menjadi sampel dalam penelitian ini adalah mahasiswa/i universitas  X  
Bandung yang pernah mengunjungi (mengkonsumsi kopi) Starbucks, dengan 
rentang usia antara 18 hingga 25 tahun. Rancangan penelitian yang digunakan 
bersifat korelasional, dengan menggunakan metoda Accidental Sampling dalam 
penarikan sampelnya, dan diperoleh 100 responden.  
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner brand 
image  dan kuesioner keputusan membeli, yang disusun oleh peneliti berdasarkan 
teori bauran pemasaran dari Philip Kotler (2003), yaitu 4P (Product, Price, 
Promotion, Place). Selain itu terdapat pula kuesioner identitas diri dan data 
penunjang. Data yang diperoleh diolah dengan menggunakan perhitungan 
statistik korelasi Rank Spearman, yang diuji dengan uji t (membandingkan hasil 
thitung dengan t tabel). 
Berdasarkan pengolahan data dan perhitungan statistik pada taraf 
kekeliruan (?) sebesar 0,01, diperoleh rs sebesar 0,521 dengan thitung sebesar 
6,043 dan ttabel sebesar 2,370. Hal ini dapat diartikan bahwa terdapat hubungan 
positif antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks pada 
mahasiswa Universitas  X  Bandung, dan menurut kriteria Guilford (1956) 
hubungan yang terjadi tergolong moderat atau cukup erat. Dari hasil penelitian 
ini juga diketahui bahwa faktor sikap orang lain, khususnya teman, serta faktor 
situasi yang tidak terantisipasi turut mempengaruhi keputusan membeli 
responden terhadap kopi Starbucks. 
Berdasarkan pembahasan, diperoleh hasil bahwa sebagian responden 
yaitu sebanyak 51% memiliki brand image negatif terhadap Starbucks, dan 
indikator lokasi pada aspek place paling menonjol dalam membentuk brand 
image negatif pada responden. Dengan demikian, peneliti mengajukan saran 
terutama bagi pihak Starbucks agar lebih memperhatikan penempatan lokasi 
gerai, khususnya yang berada di kota Bandung agar brand image responden 
menjadi semakin positif.  
Proses menuju abad 21 telah berlangsung sejak tahun tujuh puluhan. 
Dalam percaturan internasional tak ada yang bisa menghindar atau mengelakkan 
diri dari proses ini. Pengaruh yang datang tak lagi bisa dibendung, mengalir deras 
tanpa kenal batas. Film, surat kabar, majalah, radio, televisi gencar menyuguhkan 
pemikiran, sikap dan perilaku yang sebelumnya tidak dikenal. Gaya hidup baru 
yang diberi label  modern  diperkenalkan secara luas. Naisbitt dan Aburdene 
(1990), sebagaimana dikutip oleh Sri Mulyani Martaniah (1991) dalam Makalah 
Himpunan Psikologi Indonesia, mengatakan bahwa era globalisasi 
memungkinkan timbulnya gaya hidup global. Gaya berpakaian dipengaruhi oleh 
garis-garis mode yang diciptakan oleh perancang kelas dunia. Tumbuhnya 
restoran dengan menu khusus dari mancanegara semakin menjamur, menggeser 
selera masyarakat yang semula bertumpu pada resep-resep tradisional. Munculnya 
kelab malam, rumah bola (billiard), serta kafe memberi warna baru dalam 
kehidupan masyarakat.  
Kafe merupakan bentuk pengembangan dari warung kopi. Konon warung 
kopi pertama yaitu Kiva Han, dibuka pada tahun 1475 di Konstantinopel. Sejak 
saat itu tempat semacam ini menjamur dengan cepat, hingga menciptakan gaya 
hidup dan budaya antara gaya makan informal dengan obrolan panjang diantara 
pengunjungnya hingga ke seluruh dunia (www.kompas.com).  
Di Indonesia banyak orang sering minum kopi di warung kopi pinggir 
jalan dengan harga secangkir kopi yang relatif murah. Sudah lama masyarakat 
Indonesia suka minum kopi sambil membahas banyak hal. Seiring 
berkembangnya zaman, tempat untuk minum kopi dibuat sedemikian rupa agar 
nyaman. Lokasi, desain tempat minum kopi, dan kemasan kopi diciptakan mewah 
serta memikat kalangan menengah atas metropolitan.  
Ngopi di pusat-pusat perbelanjaan dan perkantoran kini sudah menjadi tren 
dan gaya hidup masyarakat kota besar. Gerai-gerai minum kopi seperti Starbucks, 
Coffee Bean, Coffee Club, Java Bay, dan Segafredo Espresso kerap dibanjiri 
pengunjung. Orang rela antre untuk mendapatkan secangkir kopi yang harganya 
sekitar Rp 25.000, empat sampai lima kali lipat dibandingkan dengan harga 
secangkir kopi di warung-warung kopi pinggir jalan (Harian Kompas, Kamis, 5 
februari 2004). 
Diantara merek-merek gerai kopi yang ada, Starbucks termasuk salah satu 
fenomena global yang unik. Berawal dari kedai kopi kecil di Seattle, dengan 
hanya bermodalkan promosi dari mulut ke mulut diantara para pelanggannya, 
kedai kopi yang dimiliki Howard Schultz ini telah menyebar ke seluruh Amerika 
Serikat (AS). Sebagaimana dikutip dalam bukunya yang berjudul Pour Your 
Heart Into It, Howard mengatakan,  Melalui ucapan mulut, dengan kesabaran 
dan disiplin, setelah kurun waktu bertahun-tahun, anda dapat mengangkat sebuah 
merek lokal yang baik menjadi merek nasional yang hebat . Strategi promosi 
tersebut masih tetap dipertahankan Starbucks hingga saat ini, dengan demikian, 
Starbucks bisa dikatakan sangat jarang mengiklankan mereknya di berbagai 
media.   
Setelah pasar AS dikhawatirkan bakal jenuh, sekaligus bermodal 
kepercayaan bahwa ngopi bukan sekedar tradisi AS, tetapi juga bagian yang tak 
terpisahkan dari penduduk belahan manapun di dunia, Starbucks mengembangkan 
sayapnya ke berbagai negara, dari Eropa yang tidak gampang dimasuki, Afrika 
hingga Asia. Sejak dikembangkan Howard Schultz, chairman dan chief executive 
officer (CEO), Starbucks kini memiliki sekitar 7.500 gerai di dunia (Kompas 
Kamis, 5 Februari 2004). Tidak mengherankan, Starbucks berhasil mengibarkan 
diri menjadi merek gerai kopi yang paling meroket sepanjang sejarah bisnis, serta 
dalam usia yang relatif muda mampu masuk ke jajaran 100 Merek Global Paling 
Bernilai versi Interbrand (Swa Sembada No.15 / 21 Juli - 3 Agustus 2005). 
Di Indonesia sendiri, Starbucks sudah menjadi bagian gaya hidup 
metropolitan. Hampir setiap hari, gerai Starbucks di Plaza Senayan Jakarta 
misalnya, selalu ramai dikunjungi pengunjung yang sebagian besar anak muda. 
Mereka dapat sekadar duduk santai sambil membaca buku atau majalah, ataupun 
hanya berkumpul dengan teman-teman dan kolega, serta adapula yang menikmati 
kopi sambil menyelesaikan pekerjaan menggunakan komputer jinjing (laptop). 
Fenomena ini didukung oleh pernyataan Robby Sabaruddin Roestam, Manajer 
Pemasaran The Coffee Bean (TCB), yang mengatakan  Ini new life style kaum 
muda kota besar. Mereka datang ke gerai-gerai kopi eksklusif bukan untuk 
sekedar ngopi, tapi juga nongkrong. Mereka datang untuk seen or to be seen, 
melihat maupun dilihat, dan mereka berada disana saja sudah merasa trendy. 
(www.kompas.com).  
P.T. Sari Coffee Indonesia (SCI), pemegang lisensi Starbucks Coffee 
International di Indonesia menghadirkan The Starbucks Experience di Bandung 
pada penghujung tahun 2004. Gerai Starbucks Coffee yang pertama di Bandung 
atau yang ke-24 di Indonesia ini ada di Cihampelas Walk (Ciwalk), menyusul 
sukses Starbucks Coffee di empat kota besar lain di Indonesia, yakni Jakarta, 
Surabaya, Bali, dan Medan. Tidak lama setelah Ciwalk, gerai Starbucks juga hadir 
di Bandung Supermall (BSM), dan yang baru saja dibuka pada tanggal 25 
Februari 2006 adalah gerai Starbucks di Bandung Indah Plaza (BIP). 
Menurut General Manager SCI, Anthony Cottan, sebagai kota terbesar 
ketiga di pulau Jawa, Bandung memiliki potensi yang sangat besar bagi bisnis 
seperti yang dilakukan Starbucks. Apalagi gaya hidup masyarakat Bandung, 
khususnya kalangan eksekutif muda, mahasiswa dan remaja, tidak kalah 
dibanding Jakarta atau Surabaya. Karenanya, ia merasa sangat gembira dan 
terhormat membawa The Starbucks Experience ke Bandung.  Kami yakin 
Starbucks akan menjadi tempat singgah sejenak yang menyenangkan dari 
kesibukan dan kebisingan kota  (www.swa.co.id).  
Banyaknya gerai kopi sejenis Starbucks yang beredar, menyebabkan 
merek menjadi hal yang penting sebagai pembeda. Masing-masing perusahaan 
bersaing untuk memosisikan mereknya dalam ingatan konsumen. Merek 
merupakan nama, istilah, tanda, simbol, rancangan, atau kombinasi hal-hal 
tersebut yang dimaksudkan untuk mengidentifikasikan barang atau jasa dari 
seorang atau sekelompok penjual, serta untuk membedakannya dari produk 
pesaing (Kotler, 2003). Umumnya konsumen cenderung membeli merek, bukan 
produk. Merek menjadi pembeda suatu produk dari produk lainnya, sekaligus 
menegaskan persepsi kualitas (perceived quality)-nya.  
Diantara merek-merek gerai kopi berkelas, selain menawarkan tempat 
yang nyaman dan santai serta beragam variasi menu kopi yang ada, masing-
masing juga memiliki ciri khas dan standarisasi yang wajib dimiliki oleh setiap 
gerainya, sebagai persyaratan khusus dari perusahaan induk yang harus dipenuhi 
oleh semua pemegang waralaba. Dome International Coffees yang berpusat di 
Australia misalnya, mensyaratkan gerainya harus memasang kubah yang 
berhiaskan relief globe peta dunia berikut tanda mata angin pada langit-langit di 
setiap gerainya. The Coffee Bean (TCB) yang juga berasal dari Amerika, 
mewajibkan setiap gerainya menggunakan interior kayu oak, tenda warna merah 
marun, serta mesin pembuat kopi (brewing machine) harus merek Michael Angelo 
buatan Italia yang dibikin khusus untuk TCB.  
Starbucks juga memiliki standar khusus bagi jaringan kedai kopinya. 
Musik Jazz yang diputar di Starbucks sama di seluruh dunia. Peralatan pemutar 
Compact Disc (CD) berikut kepingan CD-nya didatangkan langsung dari Seattle. 
Peralatan pemutar atau CD player itu tidak bisa memutar CD selain CD yang 
dikirim dari kantor pusat Starbucks di Seattle (www.kompas.com). Disamping 
itu, untuk semakin menjelaskan identitasnya yang berbeda dengan merek gerai 
kopi lain, serta dalam rangka menarik pengunjung untuk datang, Starbucks 
memosisikan gerainya sebagai tempat ketiga untuk beristirahat dari tekanan-
tekanan pekerjaan dan rumah, yang menarik, menggairahkan, bahkan kadang-
kadang menggetarkan jiwa (Howard Schultz, Pour Your Heart Into It). Hal ini 
sesuai dengan slogan yang diusung Starbucks;  To be the third place . 
Informasi-informasi yang disampaikan tersebut menjadi stimulus yang 
masuk ke dalam persepsi konsumen. Setiap hari individu menerima stimulus yang 
tidak terbatas jumlahnya, karena itu, hanya stimulus yang menarik perhatian dan 
terseleksi saja yang akan diterima. Persepsi mengenai merek Starbucks yang 
bertahan lama dan melekat dalam ingatan individu sebagai konsumen merupakan 
brand image Starbucks di kalangan konsumennya, dalam hal ini mahasiswa. 
Survei yang dilakukan oleh Surindo (lembaga survei independen di 
Indonesia) pada tahun 2000 yang mengukur gaya hidup konsumen berdasarkan 
aspek-aspek terkait di sekeliling kehidupan, yaitu minat, pandangan, pendapat 
(opini) dan sikap (attitude), menunjukkan bahwa konsumen yang mayoritas 
berusia 20   24 tahun berstatus mahasiswa umumnya memperoleh kebebasan dari 
orangtua dalam pengambilan keputusan pemilihan barang. Hubungan dengan 
kelompoknya baik namun cenderung kurang peduli terhadap lingkungan dan 
masalah sosial. Mereka berusaha tampil menarik dan mengikuti tren terbaru (Swa 
Sembada no.24 / 30 November   11 Desember 2000). Pengalaman tersebut akan 
mempengaruhi pola pikir dan perilaku dalam memilih merek dan mengkonsumsi 
produk, dalam hal ini dikaitkan dengan keputusan membeli produk kopi 
Starbucks. 
 Hasil persepsi mengenai merek Starbucks akan mempengaruhi mahasiswa 
untuk mengambil tindakan terhadap produk Starbucks. Image positif yang 
dimiliki mahasiswa terhadap Starbucks dapat mendorong untuk mengkonsumsi 
produk Starbucks. Sebaliknya, image negatif yang dimiliki mahasiswa terhadap 
Starbucks akan mendorongnya untuk tidak membeli produk Starbucks. 
Berdasarkan karakteristik mahasiswa di atas, serta hubungannya dengan 
target market Starbucks yang diantaranya adalah mahasiswa, maka peneliti 
melakukan wawancara pada 20 mahasiswa yang pernah mengunjungi Starbucks 
mengenai bagaimana image mereka terhadap merek Starbucks, berkaitan dengan 
keputusan membeli. Hasil yang didapat menunjukkan bahwa mereka memiliki 
brand image yang berbeda-beda, sehingga memunculkan keputusan membeli 
yang berbeda-beda pula terhadap Starbucks.  
Hasil yang didapat ialah 50% menyatakan bahwa kopi yang ditawarkan 
Starbucks dijual dengan harga yang mahal, 20% menyatakan bahwa harga kopi 
Starbucks memang relatif lebih mahal, namun sebanding dengan rasa dan suasana 
yang dimilikinya, 15% menyatakan bahwa Starbucks sama saja dengan gerai kopi 
merek lain yang ada, sedangkan 15% sisanya menyatakan bahwa kopi merek 
Starbucks sangat terkenal dan bergengsi. Dari 100% yang menyatakan harga kopi 
Starbucks mahal, 70% diantaranya memutuskan untuk mengunjungi gerai kopi 
lain yang lebih murah, dan 30% sisanya memutuskan mengunjungi Starbucks jika 
ingin minum kopi karena teman-teman mereka lebih suka mengunjungi Starbucks.  
Dari 100% yang menyatakan harga kopi Starbucks sebanding dengan rasa 
dan suasana yang diberikan, 75% diantaranya menyatakan lebih sering 
mengunjungi gerai kopi lain karena jika ingin minum kopi, mereka tidak 
merencanakan untuk khusus ke Starbucks, sedangkan 25% sisanya memutuskan 
untuk mengunjungi Starbucks karena rasa kopinya yang berbeda dari merek lain.  
Dari 100% yang menyatakan bahwa Starbucks sama saja dengan gerai 
kopi merek lain, 67% diantaranya tetap memutuskan untuk minum kopi di 
Starbucks karena suasananya nyaman untuk minum kopi, dan 33% sisanya 
memutuskan untuk mengunjungi gerai kopi merek apapun untuk minum kopi. 
Dari 100% yang menyatakan bahwa merek Starbucks sangat terkenal dan 
bergengsi, 67% diantaranya menyatakan jarang mengunjungi Starbucks karena 
teman-teman mereka lebih sering mengunjungi gerai kopi lain, sedangkan 33% 
sisanya memutuskan untuk mengunjungi Starbucks karena dirinya merasa keren 
berada disana.   
Dari wawancara di atas didapatkan hasil bahwa walaupun mahasiswa 
memiliki brand image positif terhadap Starbucks, belum tentu mereka 
membelinya. Begitupula sebaliknya dengan mahasiswa yang memiliki brand 
image negatif terhadap Starbucks, belum tentu mereka tidak membelinya. 
Berdasarkan fenomena di atas, maka peneliti tertarik untuk meneliti 
hubungan antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks pada 
mahasiswa Universitas  X  Bandung. 
Pada penelitian ini, masalah yang hendak diteliti adalah seberapa erat 
hubungan antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks pada 
mahasiswa Universitas  X  Bandung.  
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
hubungan antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks pada 
mahasiswa Universitas  X  Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
keeratan hubungan antara brand image dan keputusan membeli kopi Starbucks 
pada mahasiswa Universitas  X  Bandung.  
psikologi konsumen mengenai brand image dan keputusan membeli 
pada mahasiswa. 
lanjut tentang brand image dan keputusan membeli. 
Memberi masukan bagi para produsen dalam memasarkan produk yang 
ditujukan bagi mahasiswa, sebagai bahan masukan dalam memahami brand image 
konsumen mahasiswa, berkaitan dengan keputusan membeli. 
Dalam kehidupan sehari-hari, manusia selalu bertingkah laku tertentu 
untuk memenuhi kebutuhannya. Seorang konsumen adalah individu yang khas, 
memiliki karakteristik tersendiri, pengalaman hidup yang berbeda, serta pengaruh 
lingkungan yang berbeda pula. Sebagai individu, mereka memiliki pengalaman 
yang terbentuk melalui perjalanan hidupnya. Pengalaman dan peran seseorang di 
dalam masyarakat juga mempengaruhi perilaku dalam mengkonsumsi barang. 
Produk yang dipilih dan digunakan seakan-akan menunjukkan identitas dirinya. 
Menurut Kotler, 2003, konsumen akan melalui lima urutan tahap dalam 
proses keputusan pembelian suatu produk, yaitu tahap pengenalan masalah, 
pencarian informasi, evaluasi alternatif, keputusan pembelian dan perilaku pasca 
pembelian. Tahap pertama adalah pengenalan masalah. Proses pembelian dimulai 
saat konsumen mengenali adanya kebutuhan yang dapat dicetuskan oleh 
rangsangan internal maupun eksternal. Kebutuhan yang dicetuskan oleh 
rangsangan internal meliputi beberapa kebutuhan yang bersifat biogenis seperti 
rasa lapar dan haus, sedangkan beberapa kebutuhan lain bersifat psikogenis yang 
muncul dari faktor psikologis, seperti kebutuhan akan pengakuan, status, dan 
penghargaan. Hadirnya gerai kopi eksklusif seperti Starbucks telah memunculkan 
kebutuhan akan penghargaan dalam diri mahasiswa (Maslow, dalam Kotler 
2003). Mahasiswa datang ke gerai-gerai kopi eksklusif tidak hanya sekedar untuk 
minum kopi tapi juga untuk melihat dan dilihat, karena dengan berada disana 
mereka merasa bergengsi dan diakui. Bagi konsumen yang berstatus mahasiswa, 
faktor pribadi atau personal juga merupakan rangsang internal yang meliputi 
antara lain gaya hidup, yang merupakan pola hidup seseorang di dunia yang 
diekspresikan dalam aktifitas, minat, dan opininya. Orang-orang yang berasal dari 
sub kultur, kelas sosial, dan pekerjaan yang sama dapat memiliki gaya hidup yang 
berbeda. 
Munculnya berbagai macam gerai kopi bermerek di kota-kota besar di 
Indonesia dalam beberapa tahun terakhir ini telah menjadikannya sebagai gaya 
hidup, serta menciptakan budaya baru dalam minum kopi. Bagi mahasiswa yang 
termasuk dalam kategori anak muda usia 18 hingga 25 tahun, gaya hidup menjadi 
hal penting yang mendasari sebagian besar perilaku konsumsinya. Di perguruan 
tinggi, mahasiswa dapat menghabiskan banyak waktu dengan teman seusianya 
yang lebih memiliki kesempatan untuk mengeksplorasi nilai-nilai dan gaya hidup 
yang berbeda, serta menikmati kebebasan dari pengawasan orangtua (Santrock, 
2004). 
Selain dipengaruhi rangsang internal, proses pembelian juga dipengaruhi 
oleh rangsang eksternal. Hadirnya gerai-gerai kopi bermerek di Indonesia 
khususnya di Bandung, tentunya tidak lepas dari pengamatan mahasiswa sebagai 
konsumen. Saat melewati gerai dan melihat beraneka macam minuman kopi yang 
dipajang, serta para pengunjung yang sedang minum kopi di gerai tersebut, hal ini 
merupakan rangsangan dari luar diri mahasiswa atau rangsang eksternal yang 
dapat memperkuat kebutuhan akan gaya hidup yang terdapat dalam diri 
mahasiswa tersebut. 
Tahap kedua dalam proses keputusan pembelian ialah pencarian informasi 
(Kotler, 2003). Mahasiswa sebagai konsumen yang tergugah kebutuhannya akan 
termotivasi untuk mencari informasi lebih banyak mengenai berbagai merek gerai 
kopi yang ada. Sumber informasi konsumen dapat digolongkan menjadi empat 
kelompok, yaitu: sumber pribadi, berasal dari keluarga, teman, atau kenalan. 
Sumber komersil, berasal dari iklan atau wiraniaga. Sumber publik, berasal dari 
media massa, serta sumber yang berasal dari pengalaman konsumen itu sendiri 
dalam pemakaian suatu produk. Dari keempat sumber tersebut, yang paling efektif 
ialah yang berasal dari sumber pribadi, yaitu informasi yang didapat dari keluarga, 
teman, atau kenalan dari mahasiswa itu sendiri. Melalui pengumpulan informasi, 
mahasiswa mengetahui tentang merek-merek gerai kopi yang bersaing dan 
keistimewaan dari setiap merek tersebut.  
Informasi-informasi yang terkumpul, selanjutnya dipersepsi oleh 
mahasiswa. Persepsi merupakan proses yang digunakan oleh seorang individu 
untuk memilih, mengorganisasi, dan menginterpretasi masukan-masukan 
informasi yang ada, sehingga memiliki arti dan sesuai dengan gambaran dunianya 
(Schiffman & Kanuk, 1997). Mahasiswa menerima informasi tentang berbagai 
merek gerai kopi sebagai stimulus yang tidak terbatas jumlahnya, sehingga 
mahasiswa sebagai individu perlu menyeleksi stimulus tersebut. Kemungkinan 
diterimanya suatu stimulus tergantung dari pengalaman masa lalu dan motif 
individu saat itu. Melalui proses seleksi, maka semakin sedikit pula merek gerai 
kopi yang tersisa sebagai calon untuk dipilih. 
Tahap ketiga dalam proses keputusan pembelian ialah evaluasi alternatif. 
Ada beberapa konsep dasar dalam memahami proses evaluasi konsumen: pertama, 
konsumen berusaha untuk memenuhi suatu kebutuhan. Kedua, konsumen mencari 
manfaat tertentu dari solusi produk atau merek. Ketiga, konsumen memandang 
masing-masing produk atau merek sebagai sekumpulan atribut dengan 
kemampuan yang berbeda-beda dalam memberikan manfaat yang digunakan 
untuk memuaskan kebutuhan itu (Kotler, 2003).  
Selain Starbucks, banyak pula berbagai merek gerai kopi lain sebagai 
kompetitor yang masing-masing menunjukkan ciri khas serta keunggulan yang 
dimiliki. Hasil persepsi mahasiswa atas suatu merek dan asosiasi yang 
berhubungan dengan merek yang tersimpan dalam memori atau ingatan, yang 
dibentuk dari informasi mengenai merek tersebut akan membentuk brand image 
atau citra merek (Schiffman & Kanuk, 1997). Brand image berkaitan dengan 
atribut-atribut yang melekat pada suatu merek, yang terdiri dari empat aspek pada 
bauran pemasaran (marketing mix) (Kotler,2003). Seperti yang dikemukakan 
Hermawan Kartajaya, 2002 bahwa dalam memosisikan suatu merek harus 
melalui empat aspek bauran pemasaran (marketing mix), karena keempat aspek 
tersebut ikut menunjang dalam membangun persepsi konsumen, yang selanjutnya 
membentuk image terhadap merek tersebut.  
Empat aspek dalam bauran pemasaran antara lain: 1. Aspek produk 
(product), yaitu berupa barang yang ditawarkan dengan segala pertimbangannya. 
2. Aspek harga (price), yaitu berupa jumlah uang yang harus dikeluarkan untuk 
membeli suatu produk. 3. Aspek promosi (promotion), yaitu berupa cara 
mengkomunikasikan suatu merek produk yang antara lain meliputi kelebihan yang 
dimiliki, perbedaan dengan produk pesaing, dan lain-lain. 4. Aspek saluran 
distribusi (place), yaitu cara bagaimana merek produk yang ditawarkan dapat 
sampai diterima oleh konsumen. Pada tahap evaluasi alternatif, mahasiswa 
sebagai individu memiliki brand image pada berbagai merek gerai kopi, termasuk 
brand image terhadap Starbucks.  
Tahap keempat dalam proses keputusan pembelian ialah keputusan 
membeli itu sendiri (Kotler, 2003). Brand image Starbucks pada setiap 
mahasiswa berbeda-beda, dapat positif maupun negatif. Meskipun demikian, 
keduanya berpotensi bagi mahasiswa untuk mengambil keputusan membeli kopi 
Starbucks karena pada saat mahasiswa memilih merek Starbucks diantara merek 
gerai kopi yang lain, terdapat dua faktor yang dapat mengubah keputusan 
pembelian mereka, yaitu sikap orang lain dan situasi yang tidak terantisipasi 
(Kotler, 2003). Semakin gencar sikap orang lain dan semakin dekat orang 
tersebut dengan konsumen, maka semakin besar pula kemungkinan konsumen 
untuk mengubah niat pembeliannya. Sedangkan situasi yang tidak terantisipasi 
adalah situasi yang tidak terduga, misalnya penawaran potongan harga terhadap 
suatu merek produk, sehingga dapat membuat seseorang yang semula memiliki 
brand image negatif sekalipun akan memutuskan untuk membeli produk dengan 
merek tersebut. 
Tahap kelima atau tahap terakhir dari proses keputusan pembelian adalah 
perilaku pascapembelian (Kotler, 2003). Saat seseorang bertindak, pengetahuan 
mereka akan bertambah. Proses pembelajaran (learning) meliputi perubahan 
perilaku seseorang yang timbul dari pengalaman. Proses pembelajaran pada suatu 
kegiatan pembelian dalam hal ini terjadi saat mahasiswa sebagai konsumen 
mengevaluasi hasil pembelian, dimana produk kopi merek Starbucks yang mereka 
beli apakah memberi kepuasan atau malah mengecewakan. Kecenderungan 
seorang konsumen ialah membeli produk selama produk tersebut dapat 
memuaskannya. 
Melalui bertindak dan belajar, mahasiswa sebagai konsumen mendapatkan 
keyakinan dan sikap (belief and attitude). Keduanya kemudian mempengaruhi 
perilaku pembelian mereka (selanjutnya) (Kotler, 2003). Keyakinan (belief) 
merupakan gambaran pemikiran yang dianut mahasiswa terhadap Starbucks 
berdasarkan pengetahuan, pendapat, ataupun kepercayaan yang mereka miliki. 
Sedangkan sikap (attitude) adalah evaluasi, perasaan emosional, serta 
kecenderungan tindakan yang menguntungkan atau tidak menguntungkan dan 
bertahan lama dari seseorang terhadap suatu objek atau gagasan. Mahasiswa 
memiliki sikap terhadap hampir semua hal, termasuk sikap terhadap Starbucks, 
yang menempatkannya ke dalam sebuah kerangka pemikiran apakah menyukai 
atau tidak menyukainya, bergerak mendekati ataupun menjauhinya. Sikap 
menyebabkan orang-orang berperilaku secara konsisten terhadap objek yang 
serupa. Sikap dan keyakinan terhadap merek Starbucks akan saling 
mempengaruhi, serta akan kembali memperkuat atau malah merubah citra 
terhadap merek Starbucks (brand image Starbucks) yang sebelumnya sudah 
dimiliki.  
Untuk lebih jelasnya, uraian kerangka pemikiran di atas digambarkan oleh 
peneliti melalui bagan sebagai berikut : 
Faktor Psikologis: 
Faktor Pribadi / Personal: 
1. Pengenalan 
2. Pencarian Informasi 3. Evaluasi 
4. Keputusan 
5. Perilaku Pasca 
Starbucks. 
untuk memutuskan membeli kopi Starbucks. 
untuk memutuskan tidak membeli kopi Starbucks. 
Berdasarkan asumsi di atas, maka peneliti menurunkan hipotesis sebagai 
berikut: Terdapat hubungan positif antara brand image dan keputusan membeli 
kopi Starbucks pada mahasiswa Universitas  X  Bandung. 
 dalam mengenal konsumen, kita perlu mempelajari tingkah laku 
konsumen sebagai perwujudan dari seluruh aktifitas jiwa manusia itu sendiri. 
Kemampuan dalam menganalisis tingkah laku konsumen berarti keberhasilan 
dalam mengetahui jiwa konsumen dalam memenuhi kebutuhannya. 
 Beberapa ahli mendefinisikan tingkah laku konsumen sebagai berikut: 
James F. Engel (1994) berpendapat bahwa perilaku konsumen didefinisikan 
sebagai tindakan-tindakan individu yang secara langsung terlibat dalam usaha 
memperoleh dan menggunakan barang-barang jasa ekonomis termasuk proses 
pengambilan keputusan yang mendahului dan menentukan tindakan-tindakan 
tersebut. 
 Consumer behavior are acts, process and social relationships exhibited 
by individuals, groups and organizations in the obtainment, use of, and 
consequent experience with products, services and other resources  (Gerald 
Zaltman & Melanie Wallendorf, 1979 dalam A.A. Anwar Prabu, 2002). 
(Tingkah laku konsumen adalah tindakan-tindakan, proses, dan hubungan 
sosial yang dilakukan individu, kelompok, dan organisasi dalam mendapatkan, 
menggunakan suatu produk atau lainnya sebagai suatu akibat dari pengalamannya 
dengan produk, pelayanan, dan sumber-sumber lainnya). 
 Consumer behavior may be defined as decision process and physical 
activity individuals engage in when evaluating, acquairing, using or disposing of 
goods and services  (Louden & Bitta, 1984). 
(Tingkah laku konsumen dapat didefinisikan sebagai proses pengambilan 
keputusan dan aktifitas individu secara fisik yang dilibatkan dalam proses 
mengevaluasi, memperoleh, menggunakan atau dapat mempergunakan barang-
barang dan jasa). 
Berdasarkan pendapat para ahli di atas, dapat disimpulkan bahwa tingkah 
laku konsumen adalah tindakan-tindakan yang dilakukan oleh individu, kelompok 
atau organisasi yang berhubungan dengan proses pengambilan keputusan dalam 
mendapatkan, menggunakan barang-barang atau jasa ekonomis yang dapat 
dipengaruhi lingkungan. 
 Ada tiga variabel dalam mempelajari tingkah laku konsumen, yaitu 
variabel stimulus, variabel respon, dan variabel antara. Hal ini sesuai dengan 
pendapat Louden & Bitta (1984) yang mengemukakan bahwa:  Three classes of 
variables are involved in understanding consumer behavior in any of these 
specific situations; stimulus variables, response variables, and intervening 
variables . 
1. Variabel stimulus 
Variabel stimulus merupakan variabel yang berada di luar diri individu 
(faktor eksternal) yang sangat berpengaruh dalam proses pembelian, 
contohnya: merek dan jenis barang, iklan, pramuniaga, penataan barang, 
dan ruangan toko. 
2. Variabel respons 
Variabel respons merupakan hasil aktifitas individu sebagai reaksi dari 
variabel stimulus. Variabel respons sangat bergantung pada faktor individu 
dan kekuatan stimulus, contohnya: keputusan membeli barang, memberi 
penilaian terhadap barang, perubahan sikap terhadap suatu produk. 
3. Variabel intervening 
Variabel intervening adalah variabel antara stimulus dan respons. Variabel 
ini merupakan faktor internal individu, termasuk motif-motif membeli, 
sikap terhadap suatu peristiwa, dan persepsi terhadap suatu barang. 
Peranan variabel intervening adalah untuk memodifikasi respons. 
 Menurut Kotler (2003), perilaku konsumen dipengaruhi oleh faktor-faktor 
budaya, sosial, pribadi, dan psikologis. 
1. Faktor Budaya 
 Faktor budaya memiliki pengaruh yang paling luas serta mendalam 
terhadap tingkah laku konsumen, yang meliputi kultur (kebudayaan), sub kultur 
(sub budaya) dan kelas sosial. 
a. Kultur (Kebudayaan) 
 Kebudayaan merupakan penentu keinginan dan perilaku yang paling 
mendasar. Bagaimana seseorang mempersepsi, berpikir, percaya, dan bertindak 
ditentukan oleh nilai-nilai dalam lingkungan budaya, termasuk perilaku membeli 
konsumen yang diawali oleh kebudayaan dimana konsumen itu tinggal. 
b. Sub Kultur (sub budaya) 
 Masing-masing budaya terdiri dari sub budaya yang lebih kecil yang 
memberikan lebih banyak ciri-ciri dan sosialisasi khusus bagi anggotanya. Sub 
budaya terdiri dari kebangsaan, agama, kelompok ras, dan daerah geografis. 
Banyak sub budaya yang membentuk segmen pasar penting, dan pemasar sering 
merancang produk dan program pemasaran yang disesuaikan dengan kebutuhan 
mereka. 
c. Kelas sosial 
 Kelas sosial adalah pembagian masyarakat yang relatif homogen dan 
permanen, yang tersusun secara hirarkis dan anggotanya menganut nilai-nilai, 
minat dan perilaku yang serupa. Kelas sosial tidak hanya mencerminkan 
penghasilan, tetapi juga indikator lain seperti pekerjaan, pendidikan, dan tempat 
tinggal. Kelas sosial berbeda dalam hal busana, cara bicara, preferensi rekreasi, 
dan memiliki banyak ciri-ciri lain. Kelas sosial memiliki beberapa ciri, yaitu: 
1. Orang-orang di dalam kelas sosial yang sama cenderung bertingkah laku 
lebih seragam daripada orang-orang dari dua kelas sosial yang berbeda. 
2. Orang-orang merasa menempati posisi yang inferior atau superior di kelas 
sosial mereka. 
3. Kelas sosial seseorang ditandai oleh sekumpulan variabel, seperti 
pekerjaan, penghasilan, kesejahteraan, serta pandangan terhadap nilai pada 
satu variabel. 
4. Individu dapat berpindah dari satu kelas sosial ke kelas sosial lain 
sepanjang hidup mereka. 
Dalam hubungannya dengan perilaku konsumen dapat dikarakteristikan 
antara lain: 
(1.) Kelas sosial golongan atas memiliki kecenderungan membeli barang-
barang yang mahal, membeli pada toko yang berkualitas dan lengkap 
(toko serba ada, supermarket), konservatif dalam konsumsinya, barang-
barang yang dibeli cenderung untuk dapat menjadi warisan bagi 
keluarganya. 
(2.) Kelas sosial golongan menengah cenderung membeli barang untuk 
menampakkan kekayaannya, membeli barang dengan jumlah yang banyak 
dan kualitasnya cukup memadai. Mereka berkeinginan membeli barang 
yang mahal dengan sistem kredit, misalnya membeli kendaraan, rumah 
mewah, perabot rumah tangga. 
(3.) Kelas sosial golongan rendah cenderung membeli barang dengan 
mementingkan kuantitas daripada kualitasnya. Pada umumnya mereka 
membeli barang untuk kebutuhan sehari-hari, memanfaatkan penjualan 
barang-barang yang diobral atau penjualan dengan harga promosi. 
2. Faktor Sosial 
 Selain faktor budaya, perilaku seorang konsumen juga dipengaruhi oleh 
faktor-faktor sosial yang meliputi: kelompok acuan, keluarga, serta peran dan 
status sosial. 
a. Kelompok acuan 
 Kelompok acuan seseorang terdiri dari semua kelompok yang memiliki 
pengaruh langsung (tatap muka) atau tidak langsung terhadap sikap atau perilaku 
seseorang. Kelompok yang memiliki pengaruh langsung terhadap seseorang 
dinamakan  kelompok keanggotaan . Beberapa kelompok keanggotaan adalah 
kelompok primer seperti keluarga, teman, tetangga, dan rekan kerja, yang 
berinteraksi dengan seseorang secara terus menerus dan sifatnya informal. Orang 
yang dapat menjadi kelompok sekunder, seperti kelompok keagamaan, 
profesional, dan asosiasi perdagangan, sifatnya cenderung lebih formal dan 
membutuhkan interaksi yang tidak terlalu rutin. 
 Seseorang sangat dipengaruhi oleh kelompok acuan mereka sekurang-
kurangnya melalui tiga jalur; (1.) kelompok acuan menghadapkan seseorang pada 
perilaku dan gaya hidup baru, (2.) kelompok acuan mempengaruhi perilaku dan 
konsep pribadi seseorang, (3.) kelompok acuan menciptakan tekanan untuk 
mengikuti kebiasaan kelompok yang mungkin mempengaruhi pemilihan produk 
dan merek aktual seseorang. 
 Seseorang juga dipengaruhi oleh kelompok di luar kelompok mereka. 
Kelompok yang ingin dimasuki seseorang dinamakan kelompok aspirasional. 
Sedangkan kelompok disosiatif adalah kelompok yang nilai atau perilakunya 
ditolak oleh seseorang. 
 Kelompok acuan akan semakin kuat dalam memberi pengaruh apabila 
semakin sedikit pengalaman seseorang terhadap produk dan kurangnya informasi 
yang tersedia mengenai produk tersebut. 
b. Keluarga 
 Keluarga merupakan organisasi pembelian konsumen yang paling penting 
dalam masyarakat. Anggota keluarga merupakan kelompok acuan primer yang 
paling berpengaruh. Seseorang mendapatkan orientasi atas agama, politik, 
ekonomi, ambisi pribadi, harga diri, dan cinta dari orangtuanya. Bahkan jika 
seorang konsumen tidak lagi berinteraksi secara mendalam dengan keluarganya, 
pengaruh keluarga terhadap perilaku membeli dapat tetap signifikan. 
c. Peran dan Status 
 Seseorang berpartisipasi ke dalam banyak kelompok sepanjang hidupnya. 
Kedudukan seseorang di masing-masing kelompok dapat ditentukan berdasarkan 
peran dan status. Peran meliputi kegiatan yang diharapkan akan dilakukan 
seseorang. Masing-masing peran menghasilkan status. Orang-orang memilih 
produk yang dapat mengkomunikasikan peran dan status mereka di masyarakat. 
3. Faktor Pribadi 
 Keputusan konsumen juga dipengaruhi oleh karakteristik pribadi, yang 
meliputi antara lain usia dan tahap siklus hidup, pekerjaan, keadaan ekonomi, 
gaya hidup, serta kepribadian dan konsep diri konsumen selaku pembeli. 
a. Usia dan tahap siklus hidup 
 Orang membeli barang atau jasa yang berbeda di sepanjang hidupnya. 
Makanan yang dikonsumsi saat bayi selama tahun-tahun awal hidupnya berbeda 
dengan tahun-tahun berikutnya. Selera orang terhadap pakaian, perabot, dan 
rekreasi juga berhubungan dengan usia dan tahap siklus hidup. 
b. Pekerjaan dan keadaan ekonomi 
 Pekerjaan seseorang juga akan mempengaruhi pola konsumsinya yang 
akan mengarahkan pada kebutuhan dan keinginannya terhadap barang atau jasa 
tertentu. Misalnya, direktur perusahaan akan membeli pakaian yang mahal, 
perjalanan dengan pesawat udara, keanggotaan country club, dan lain-lain. 
Pemasar berusaha mengidentifikasi kelompok profesi yang memiliki minat di atas 
rata-rata terhadap produk atau jasa mereka. Perusahaan bahkan dapat 
mengkhususkan produknya untuk kelompok profesi tertentu. 
 Pemilihan produk atau jasa sangat dipengaruhi oleh keadaan ekonomi 
seseorang, misalnya penghasilan yang dapat dibelanjakan, tabungan dan hartanya, 
utang, kemampuan untuk meminjam, serta sikap terhadap belanja atau menabung. 
Hal-hal tersebut membuat seseorang mempertimbangkan mampukah ia membeli 
barang atau jasa yang ditawarkan, menundanya, atau bahkan tidak membelinya 
sama sekali. 
c. Gaya hidup  
 Orang-orang yang berasal dari sub kultur, kelas sosial, dan pekerjaan yang 
sama dapat memiliki gaya hidup yang berbeda. Gaya hidup adalah pola hidup 
seseorang di dunia yang diekspresikan dalam aktivitas, minat, dan opininya. Gaya 
hidup menggambarkan keseluruhan diri seseorang yang berinteraksi dengan 
lingkungannya. 
 Para pemasar mencari hubungan antara produk mereka dengan kelompok 
gaya hidup, contohnya: perusahaan komputer berorientasi pada pencapaian 
prestasi. Dengan demikian, pemasar dapat lebih jelas mengarahkan mereknya 
kepada gaya hidup orang yang berprestasi. 
d. Kepribadian dan konsep diri 
 Masing-masing orang memiliki kepribadian yang berbeda yang akan 
mempengaruhi perilaku pembeliannya. Yang dimaksud kepribadian adalah 
karakteristik psikologis seseorang yang berbeda dengan orang lain yang 
menyebabkan tanggapan yang relatif konsisten dan bertahan lama terhadap 
lingkungannya. Kepribadian biasanya dijelaskan dengan menggunakan ciri-ciri 
seperti kepercayaan diri, dominasi, otonomi, kehormatan, kemampuan 
bersosialisasi, pertahanan diri serta kemampuan beradaptasi. Kepribadian dapat 
menjadi variabel yang sangat berguna dalam menganalisa perilaku konsumen, 
asalkan jenis kepribadian tersebut dapat diklasifikasikan dengan akurat, serta 
memiliki korelasi yang kuat antara jenis kepribadian tertentu dengan pilihan 
produk atau merek, contohnya: perusahaan komputer mungkin menemukan 
bahwa banyak calon pembeli memiliki kepercayaan diri, dominasi, dan otonomi 
yang tinggi. Hal ini menuntut perancang iklan komputer yang dapat menarik 
perhatian dari sifat-sifat calon pembeli itu. 
 Yang juga berkaitan dengan kepribadian adalah konsep diri seseorang. 
Pemasar berusaha mengembangkan brand image yang sesuai dengan citra pribadi 
pasar sasarannya. 
4. Faktor Psikologis 
 Pilihan pembelian seseorang dipengaruhi oleh empat faktor psikologis 
utama, yaitu; motivasi, persepsi, pembelajaran, serta keyakinan dan sikap. 
a. Motivasi 
 Seseorang memiliki banyak kebutuhan pada waktu tertentu. Beberapa 
kebutuhan bersifat biogenis yang disebabkan oleh tekanan biologis, seperti rasa 
lapar dan haus. Kebutuhan yang lain bersifat psikogenis yang muncul dari tekanan 
psikologis, seperti kebutuhan akan pengakuan, penghargaan, atau rasa 
keanggotaan kelompok. Suatu kebutuhan akan menjadi motif jika didorong 
hingga mencapai tingkat intensitas yang memadai. Motif adalah kebutuhan yang 
cukup mendorong seseorang untuk bertindak. 
b. Persepsi 
 Seseorang yang termotivasi siap untuk bertindak dalam rangka memenuhi 
kebutuhannya. Bagaimana seseorang yang termotivasi bertindak, akan 
dipengaruhi oleh persepsinya terhadap situasi tertentu. Persepsi adalah proses 
yang digunakan oleh seorang individu untuk memilih, mengorganisasi, dan 
menginterpretasi masukan-masukan atau informasi guna menciptakan gambaran 
dunia yang memiliki arti. 
c. Pembelajaran 
 Saat seseorang bertindak, pengetahuan mereka akan bertambah. 
Pembelajaran meliputi perubahan perilaku seseorang yang timbul dari 
pengalaman. Sebagian besar perilaku manusia adalah hasil dari belajar. Para ahli 
teori pembelajaran yakin bahwa pembelajaran dihasilkan melalui perpaduan kerja 
antara dorongan, rangsangan, petunjuk bertindak. Tanggapan dan penguatan 
dorongan (drives) adalah rangsangan kecil yang menentukan kapan, dimana, dan 
bagaimana tanggapan seseorang. Proses pembelajaran pada suatu kegiatan 
pembelian terjadi saat konsumen mengevaluasi hasil pembelian, dimana produk 
atau merek yang dibeli memberi kepuasan atau malah mengecewakan. 
Kecenderungan seorang konsumen adalah membeli produk selama produk 
tersebut dapat memuaskannya. 
d. Keyakinan dan sikap 
 Melalui bertindak dan belajar, orang mendapatkan keyakinan dan sikap. 
Keduanya kemudian mempengaruhi perilaku pembelian mereka. Keyakinan 
adalah gambaran pemikiran yang dianut seseorang tentang suatu hal. Keyakinan 
mungkin berdasarkan pengetahuan, pendapat, atau kepercayaan. Kesemuanya itu 
mungkin mengandung faktor emosional. Keyakinan itu membentuk citra produk 
dan merek, dan orang akan bertindak berdasarkan citra tersebut. 
 Sikap adalah evaluasi, perasaan emosional, dan kecenderungan tindakan 
yang menguntungkan atau tidak menguntungkan dan bertahan lama dari 
seseorang terhadap suatu obyek atau gagasan. Orang memiliki sikap terhadap 
hampir semua hal, seperti agama, politik, pakaian, musik, makanan, dan lain-lain. 
Sikap menempatkan semua itu ke dalam sebuah kerangka pemikiran yang 
menyukai atau tidak menyukai suatu obyek, bergerak mendekati atau menjauhi 
obyek tersebut. Sikap juga menyebabkan orang-orang berperilaku secara cukup 
konsisten terhadap obyek yang serupa. Orang tidak harus menginterpretasikan 
atau bereaksi terhadap setiap obyek dengan cara yang sama sekali baru. Sikap 
dapat menghemat tenaga dan pikiran, oleh karena itu, sikap sangat sulit berubah. 
Sikap seseorang membentuk pola yang konsisten, dan untuk mengubah suatu 
sikap, mungkin mengharuskan penyesuaian sikap-sikap lain secara besar-besaran. 
Berikut ini beberapa definisi keputusan membeli: 
Keputusan membeli ialah pemilihan pembelian yang dilakukan konsumen 
terhadap dua atau lebih alternatif produk atau merek (Schiffman & Kanuk, 
1997). 
 Consumer decision is cognitive function. It consist of those mental 
activities that determine what is actually done to remove a tension state caused by 
a need  (Mc Neal, 1982) 
 Beberapa peranan yang mungkin dimiliki seseorang dalam sebuah 
keputusan membeli (Kotler, 2003), antara lain:  
1. Initiator (pencetus / pengambil inisiatif) 
Adalah orang yang pertama kali menyarankan atau mengusulkan gagasan 
untuk membeli suatu produk atau jasa. 
2. Influencer (pemberi pengaruh) 
Adalah orang yang pandangan atau nasihatnya mempengaruhi keputusan 
pembelian. 
3. Decider (pengambil keputusan) 
Adalah seseorang yang mengambil keputusan untuk setiap komponen 
keputusan pembelian; membeli atau tidak, bagaimana membeli, dan 
dimana ia akan membeli. 
4. Buyer (pembeli) 
Adalah seseorang yang melakukan pembelian sebenarnya. 
5. User (pemakai) 
Adalah seseorang yang menggunakan atau mengkonsumsi produk atau 
jasa yang bersangkutan. 
Menurut Kotler (2003), konsumen akan melalui lima urutan tahap dalam 
proses keputusan pembelian sebuah produk, yaitu: 
1.) Problem Recognition (pengenalan masalah) 
 Proses pembelian dimulai saat konsumen mengenali adanya masalah atau 
kebutuhan. Kebutuhan tersebut dapat dicetuskan oleh rangsangan internal maupun 
eksternal. Pada rangsangan internal, salah satu kebutuhan dasar seseorang seperti 
lapar, haus, dan seks, mencapai titik tertentu dan menjadi sebuah dorongan. 
Rangsangan eksternal terjadi ketika seseorang melewati sebuah toko kue dan 
melihat roti segar yang merangsang rasa laparnya, seseorang yang mengagumi 
mobil baru tetangganya, atau ketika seseorang menonton iklan televisi tentang 
liburan di Hawaii. 
2.) Search Information (pencarian informasi) 
 Konsumen yang tergugah kebutuhannya akan terdorong untuk mencari 
lebih banyak informasi. Pencarian informasi ini dapat dibagi menjadi dua tingkat. 
Situasi pencarian informasi yang lebih ringan dinamakan perhatian yang menguat 
atau meningkat, dimana konsumen hanya menjadi lebih peka terhadap informasi 
tentang sebuah produk atau merek. Tingkat lainnya adalah pencarian informasi 
secara aktif, dimana konsumen akan mencari bahan bacaan, menelepon teman, 
atau mengunjungi toko untuk mempelajari suatu produk atau merek. Adapun 
sumber informasi konsumen dapat digolongkan menjadi empat kelompok sumber, 
yaitu: 
  Sumber pribadi = keluarga, teman, tetangga, kenalan. 
  Sumber komersil = iklan, wiraniaga, penyalur, pajangan toko, kemasan. 
  Sumber publik  = media massa, organisasi penentu peringkat konsumen. 
  Sumber pengalaman = penanganan, pengkajian, dan pemakaian produk. 
Pada umumnya, konsumen mendapatkan sebagian besar informasi tentang 
suatu produk atau merek dari sumber komersial, yaitu sumber yang didominasi 
oleh pemasar. Namun informasi yang paling efektif berasal dari sumber pribadi. 
Melalui pengumpulan informasi ini, konsumen mengetahui tentang merek-merek 
yang bersaing dan apa saja yang menjadi keistimewaannya. 
3.) Evaluation of Alternatives (evaluasi alternatif) 
 Ada beberapa konsep dasar yang membantu kita dalam memahami proses 
evaluasi konsumen. (1.) Konsumen berusaha untuk memenuhi suatu kebutuhan, 
(2.) Konsumen mencari manfaat tertentu dari suatu produk, (3.) Konsumen 
memandang masing-masing produk sebagai sekumpulan atribut dengan 
kemampuan yang berbeda-beda dalam memberikan manfaat yang digunakan 
untuk memuaskan kebutuhannya. 
 Konsumen memiliki sikap yang berbeda-beda dalam memandang atribut 
yang dianggap relevan dan penting. Mereka akan memberikan perhatian terbesar 
pada atribut yang memberikan manfaat yang dicarinya. Pasar sebuah produk 
sering dapat disegmentasi berdasarkan atribut yang menonjol dalam kelompok 
konsumen yang berbeda-beda. 
 Konsumen mengembangkan sekumpulan keyakinan tentang posisi setiap 
merek dalam masing-masing atribut. Kumpulan keyakinan atas suatu merek akan 
membentuk brand image. Brand image konsumen akan berbeda-beda karena 
adanya perbedaan pengalaman mereka yang disaring oleh dampak persepsi, yaitu 
perhatian selektif, distorsi selektif, dan ingatan selektif. 
4.) Purchase Decision (keputusan membeli) 
 Setelah melakukan evaluasi, konsumen mungkin membentuk niat untuk 
membeli produk. Biasanya konsumen akan memutuskan untuk membeli merek 
yang paling disukai. Dua faktor yang dapat berada diantara niat pembelian dan 
keputusan pembelian adalah: 
Sejauh mana sikap orang lain mengurangi alternatif yang disukai 
konsumen, akan bergantung pada dua hal, yaitu; (1.) Intensitas sikap 
negatif orang lain terhadap alternatif yang disukai konsumen, (2.) 
Motivasi konsumen untuk menuruti keinginan orang lain. Semakin 
gencar sikap negatif orang lain dan semakin dekat orang tersebut 
dengan konsumen, maka semakin besar kemungkinan konsumen untuk 
mengubah niat pembeliannya. Begitu juga sebaliknya, preferensi 
konsumen terhadap suatu merek akan meningkat jika seseorang yang 
ia sukai juga sangat menyukai merek yang sama. 
Adalah situasi yang tidak disangka-sangka, misalnya; penawaran 
potongan harga secara tiba-tiba terhadap suatu merek produk. 
5.) Postpurchase Behavior (perilaku pascapembelian) 
 Kepuasan dan ketidakpuasan konsumen terhadap suatu merek produk akan 
mempengaruhi perilaku selanjutnya. Jika konsumen puas, ia akan menunjukkan 
kemungkinan yang lebih tinggi lagi untuk membeli kembali produk tersebut. 
Pelanggan yang puas cenderung akan menceritakan hal-hal yang baik tentang 
merek produk tersebut kepada orang lain. Para pelanggan yang tidak puas 
bereaksi sebaliknya. Mereka mungkin akan membuang atau mengembalikan 
produk tersebut. Tidak menutup kemungkinan mereka juga akan mengambil 
tindakan publik, seperti mengajukan keluhan ke pihak perusahaan yang 
bersangkutan, mengadu ke kelompok-kelompok lain (misalnya: lembaga-lembaga 
bisnis, swasta, atau pemerintah), atau pergi ke pengacara. Tindakan pribadi dapat 
berupa memutuskan untuk berhenti membeli merek produk tersebut atau 
memperingatkan teman-teman mereka yang lain. 
Beberapa ahli mengemukakan definisi persepsi sebagai berikut: 
 Perception is defined as the process by which an individual selects, organized, 
and interprets stimuli into a meaningful and coherent picture of the world . 
(Schiffman & Kanuk, 1997) 
 Perception is the process by which an individual selects, organizes, and 
interprets information inputs to create a meaningful picture of the world . 
(Kotler, 2003) 
 Dari kedua definisi di atas, maka dapat disimpulkan bahwa persepsi 
merupakan proses dimana individu menyeleksi, mengorganisasi dan 
menginterpretasikan stimulus yang diterima oleh lima alat indera untuk 
menciptakan gambaran keseluruhan secara berarti. Untuk berlangsungnya suatu 
persepsi harus ada empat syarat, yaitu: 
a. Ada obyeknya. 
b. Ada alat indera yang berfungsi dengan baik. 
c. Ada perhatian dari individu yang bersifat selektif, karena banyaknya stimulus 
tersebar di lingkungan dan tidak semua obyek atau kejadian di lingkungan akan 
masuk ke dalam persepsi seseorang pada suatu saat tertentu. 
d. Makna atau arti, rangsang yang masuk diinterpretasi, sehingga diperoleh makna 
tertentu. 
Kotler (2003) mengemukakan bahwa persepsi tidak hanya bergantung 
pada rangsangan fisik, tetapi juga pada rangsangan yang berhubungan dengan 
lingkungan sekitar dan keadaan individu yang bersangkutan. Orang dapat 
memiliki persepsi yang berbeda atas obyek yang sama karena adanya tiga proses 
persepsi, yaitu: 
1. Perhatian selektif 
 Orang terlibat langsung dengan rangsangan yang sangat banyak setiap 
hari. Karena seseorang tidak mungkin dapat menanggapi semua rangsangan itu, 
sebagian rangsangan akan disaring ke dalam sebuah proses yang dinamakan 
perhatian selektif. Orang akan memperhatikan rangsangan sesuai beberapa hal 
berikut ini: 
a. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan yang berhubungan dengan 
kebutuhannya saat ini. 
b. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan yang mereka antisipasi. 
c. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan dengan deviasi yang besar 
dibandingkan dengan ukuran rangsangan normal. 
2. Distorsi selektif  
 Bahkan rangsangan yang telah mendapatkan perhatian tidak selalu muncul 
di pikiran orang persis seperti yang diinginkan oleh penciptanya. Distorsi selektif 
adalah kecenderungan orang untuk mengubah informasi menjadi bermakna 
pribadi dan menginterpretasikan informasi itu dengan cara yang akan mendukung 
pra-konsepsi mereka. 
3. Ingatan / retensi selektif  
 Orang akan melupakan banyak hal yang mereka pelajari, namun 
cenderung akan mengingat informasi yang menyokong pandangan dan keyakinan 
mereka. Karena adanya ingatan selektif, kita cenderung akan mengingat hal-hal 
baik yang disebutkan tentang merek produk yang kita sukai dan melupakan hal-
hal baik yang disebutkan tentang merek produk yang bersaing. 
Schiffman & Kanuk (1997) mengemukakan istilah  the dynamics of 
perception  (dinamika persepsi) dalam menjelaskan persepsi. Persepsi bukan 
sekedar fungsi dari input sensori, melainkan hasil dari dua macam input yang 
berbeda serta saling berhubungan, yang membentuk gambaran individu. Dua 
macam input tersebut adalah stimulus fisik yang berasal dari lingkungan luar dan 
tipe input lainnya yang berasal dari diri individu, seperti: harapan, motif, dan 
belajar dari pengalaman. Kombinasi dari dua tipe input ini menghasilkan 
gambaran tentang dunia yang pribadi dan unik. Sebab setiap individu adalah unik, 
dengan kekhasan pengalaman, keinginan, kebutuhan, dan harapannya, yang 
mengikuti persepsi yang unik. Hal ini juga menjelaskan mengapa pada obyek 
yang sama yang ada dalam lingkungan yang sama dapat menghasilkan persepsi 
yang berbeda. McNeal (1982) mengemukakan bahwa setelah memberi arti 
terhadap stimulus, seseorang akan meresponnya secara positif, negatif, atau biasa 
saja. 
Beberapa definisi merek yang dikemukakan oleh para ahli antara lain: 
 Brand is any name, term, symbol, or combination of these that is intended to 
identify one seller s goods and services and distinguish them from those of other 
sellers . 
(McNeal, 1982) 
American Marketing Association mendefinisikan merek sebagai nama, istilah, 
tanda, simbol ataupun rancangan, atau kombinasi hal-hal tersebut yang 
dimaksudkan untuk mengidentifikasi barang atau jasa dari seseorang atau 
sekelompok penjual, serta untuk membedakannya dari produk pesaing.  
(Kotler, 2003)  
Dapat disimpulkan bahwa penggunaan merek penting sebagai pembeda. 
Bagi pembeli, sebenarnya merek merupakan janji penjual untuk secara konsisten 
memberikan tampilan, manfaat dan jasa tertentu. Sebuah merek yang baik dapat 
memberi jaminan mutu atau kualitas. Merek memiliki enam tingkatan pengertian 
(Kotler, 2003), yaitu: 
a. Atribut 
Merek mengingatkan pada atribut-atribut tertentu. Sebuah perusahaan 
dapat menggunakan satu atau beberapa atribut untuk mengiklankan 
produknya. Misalnya: Mercedes menyatakan sesuatu yang mahal, dibuat 
dengan baik, tahan lama, bergengsi tinggi, nilai jual kembali yang tinggi, 
cepat, dan lain-lain. 
b. Manfaat 
Suatu merek berarti lebih dari serangkaian atribut. Konsumen tidak 
membeli atribut, melainkan manfaat. Atribut diperlukan untuk 
diterjemahkan menjadi manfaat fungsional dan atau emosional. Atribut 
 tahan lama  dapat diterjemahkan menjadi manfaat fungsional  saya tidak 
perlu membeli mobil setiap beberapa tahun . Atribut  mahal  mungkin 
diterjemahkan menjadi manfaat emosional  mobil ini membuat saya 
merasa penting dan dihargai . 
c. Nilai 
Merek juga menyatakan sesuatu tentang nilai produsen. Pemasar merek 
harus mengetahui kelompok pembeli yang mencari nilai-nilai ini. 
d. Budaya 
Merek juga mewakili budaya tertentu, misalnya: Mercedes mewakili 
budaya Jerman yang terorganisasi, efisien, dan berkualitas tinggi. 
e. Kepribadian 
Merek juga mencerminkan kepribadian tertentu. Apakah kepribadian dari 
seorang tokoh terkenal, hewan yang menjadi pemimpin, atau obyek, 
seperti istana yang megah. 
f. Pemakai 
Merek menunjukkan jenis konsumen yang membeli atau yang 
menggunakan produk tersebut. 
 Jika suatu perusahaan memperlakukan merek hanya sebagai nama, maka 
perusahaan tersebut tidak melihat tujuan merek yang sebenarnya. Tantangan 
dalam pemberian merek adalah mengembangkan pengertian yang mendalam atas 
merek tersebut. Jika orang-orang dapat melihat keenam dimensi tingkatan suatu 
merek, maka merek tersebut  dalam , jika sebaliknya, maka merek tersebut 
 dangkal . 
Merek memberikan manfaat bagi pihak produsen maupun konsumen. 
Beberapa manfaat yang diberikan merek kepada produsen menurut Kotler (2003), 
yaitu sebagai berikut: 
1. Mempermudah penjual memproses pesanan dan menelusuri masalah 
yang ada. 
2. Merek dan tanda dagang penjual memberikan perlindungan hukum atas 
tampilan produk yang unik, yang tanpa itu akan dapat ditiru oleh 
pesaingnya. 
3. Merek memberikan kesempatan pada penjual untuk menarik pelanggan 
yang setia dan menguntungkan. Kesetiaan merek memberi perlindungan 
bagi penjual dari persaingan, serta pengendalian yang lebih besar dalam 
perencanaan program. 
4. Merek membantu penjual melakukan segmentasi pasar. 
5. Merek membantu membangun citra perusahaan. 
 Bagi distributor, mereka menyukai merek produsen karena memudahkan 
penanganan produk, menjaga mutu produk, memperkuat preferensi pembeli, serta 
memudahkan identifikasi pemasok. Sementara bagi konsumen, merek 
memberikan tanda mengenai sumber produk, melindungi konsumen (juga 
produsen) dari para kompetitor yang memberikan produk-produk yang identik. 
Banyak membantu dalam mengidentifikasikan perbedaan mutu atau kualitas dan 
efisiensi dalam berbelanja. 
 Adapun kualitas yang diinginkan dari sebuah merek (Kotler, 2003) adalah 
HARUS: 
1. Menyatakan sesuatu tentang manfaat produk. 
2. Menyatakan kualitas produk. 
3. Mudah diucapkan, dikenal, dan diingat. 
4. Berbeda. 
5. Tidak memiliki arti yang buruk di negara dan bahasa lain. 
Beberapa definisi dari brand image yang dikemukakan oleh para ahli, 
antara lain: 
 The sum total of one s attitudes and knowledge about a brand of product is 
termed brand image . 
(McNeal, 1982) 
 Brand image is defined as the set of associations linked to the brand that 
consumers hold in memory . 
(Schiffman & Kanuk, 1997) 
 The set of beliefs held about a particular brand is known as the brand image . 
(Kotler, 2003) 
 Melalui definisi-definisi di atas, dapat disimpulkan bahwa brand image 
merupakan hasil persepsi konsumen mengenai keyakinan atas suatu merek dan 
asosiasi yang berhubungan dengan merek yang tersimpan atau melekat dalam 
memori atau ingatan, yang dibentuk dari informasi mengenai merek tersebut serta 
pengalaman masa lalu. 
 Menurut Schiffman & Kanuk (1997), brand image yang positif berkaitan 
dengan loyalitas konsumen, kepercayaan konsumen yang baik mengenai merek 
tersebut dan ketersediaan konsumen untuk menggunakan merek tersebut. brand 
image yang positif membuat konsumen untuk lebih cenderung memilih merek 
tersebut dimasa yang akan datang dan menolak penawaran merek yang lain. 
 Menurut Philip Kotler (2003), brand image konsumen akan berbeda 
karena adanya perbedaan pengalaman mereka yang disaring oleh dampak 
persepsi, yaitu: perhatian selektif, distorsi selektif dan ingatan selektif. Bagaimana 
seorang konsumen melakukan pembelian terhadap suatu merek, bergantung pada 
bagaimana image yang dimilikinya terhadap merek tersebut. 
 Suatu organisasi yang berupaya memperbaiki imagenya harus sangat 
sabar. Image itu  lengket , akan tetap bertahan lama setelah organisasi berubah. 
Daya tahan image dapat dijelaskan dengan kenyataan bahwa sekali orang 
memiliki image tertentu, mereka akan mempersepsikannya secara konsisten 
dengan image itu. 
Terdapat tiga faktor yang mempengaruhi citra merek (McNeal, 1982), 
yaitu: 
1.) Pengalaman 
 Pengalaman konsumen terhadap suatu merek merupakan faktor yang dapat 
menentukan citra atau image konsumen terhadap merek itu. Sejak kecil kita telah 
mengenal banyak produk dengan merek yang berbeda-beda, ada yang memuaskan 
dan ada yang tidak memuaskan. Pengalaman-pengalaman itu disimpan dalam 
ingatan dan membentuk sebagian dari citra merek itu. Citra merek yang dimiliki 
konsumen dapat bertahan hingga bertahun-tahun tanpa adanya perubahan yang 
signifikan. 
2.) Pengaruh sosial 
 Pengaruh sosial merupakan faktor penting yang dapat mempengaruhi 
pembentukan dan modifikasi dari citra merek atau brand image. Beberapa merek 
yang digunakan oleh orangtua kita mungkin disukai pula oleh kita. Merek dapat 
menjadi simbol dari hubungan sosial. Citra merek konsumen dapat dipengaruhi 
oleh kelompok yang memiliki kesamaan dengan mereka. Merek yang digunakan 
oleh teman dan ternyata sama dengan yang digunakan dirinya, dapat 
meningkatkan hubungan persahabatan. Selain itu merek yang digunakan oleh 
orang terkenal misalnya artis atau public figure, menyebabkan image mengenai 
suatu merek semakin positif, sehingga ingin ditiru. 
3.) Pengaruh pemasaran 
 Pemasar merupakan pembangun dan pengelola citra atau image. Ketika 
sebuah produk baru diluncurkan, pemasar akan memutuskan image apa yang akan 
ditampilkan. 
 Seperangkat alat pemasaran yang digunakan perusahaan untuk terus 
menerus mencapai tujuan pemasarannya dalam pasar sasaran atau target market, 
dikenal dengan  bauran pemasaran / marketing mix  (Kotler, 2003). Pemasaran 
sebenarnya lebih dari sekedar mendistribusikan barang ke para konsumen. 
Pemasaran meliputi semua tahap, yaitu mulai dari penciptaan produk hingga ke 
pelayanan purna jual setelah transaksi penjualan itu terjadi. Terdapat prinsip 4P 
yang membagi bauran pemasaran menjadi empat bagian utama, yaitu: 
1. Product (produk) = Segala sesuatu yang ditawarkan ke suatu pasar untuk 
memenuhi kebutuhan dan keinginan, yang dapat 
mencakup keragaman produk, kualitas, desain, ciri, nama 
merek, ukuran, pelayanan, garansi, atau imbalan. 
2. Price (harga) = Jumlah uang yang pelanggan bayar untuk produk 
tertentu, yang dapat mencakup daftar harga, diskon, 
potongan harga khusus, syarat kredit, atau jangka waktu 
pembayaran. 
3. Promotion (promosi) = meliputi semua kegiatan yang dilakukan perusahaan 
produknya kepada pasar sasaran, yang dapat mencakup 
promosi penjualan, periklanan, tenaga penjualan, 
hubungan masyarakat, dan pemasaran langsung. 
4. Place (distribusi) = berbagai kegiatan yang dilakukan untuk membuat 
produk dapat diperoleh dan tersedia bagi pelanggan, 
yang dapat mencakup saluran pemasaran, lokasi, 
persediaan, dan transportasi. 
 Keempat area dalam bauran pemasaran dapat menjadi atribut menonjol 
yang dibutuhkan dan diinginkan oleh konsumen dalam menggunakan atau 
mengkonsumsi produk dan merasakan manfaat dari suatu merek produk. Sejalan 
dengan yang dikemukakan oleh Hermawan Kartajaya (2002), bahwa dalam 
memposisikan suatu merek harus melalui semua elemen bauran pemasaran, baik 
itu product, price, promotion, dan place. Karena keempat hal tersebut ikut 
menunjang dalam membangun persepsi konsumen, yang selanjutnya membentuk 
image terhadap merek tersebut. 
  Rentang usia dari 18   25 tahun merupakan masa dewasa awal atau masa 
muda (Arnett, 2000 dalam Santrock 2004). Menurut Santrock (2004), kaum 
muda berbeda dengan remaja karena adanya perjuangan antara membangun 
pribadi yang mandiri menjadi terlibat secara sosial, berlawanan dengan 
perjuangan remaja untuk mendefinisikan dirinya. Dua kriteria yang diajukan 
untuk menunjukkan akhir remaja dan permulaan dari masa dewasa awal atau 
kemandirian ekonomi dan kemandirian dalam membuat keputusan. Mungkin yang 
paling umum diakui sebagai tanda memasuki masa dewasa adalah ketika 
seseorang mendapatkan pekerjaan penuh waktu yang kurang lebih tetap. Hal ini 
biasanya terjadi pada saat seseorang menyelesaikan sekolah menengah atas untuk 
sebagian orang dan sebagian lainnya universitas atau sekolah pascasarjana. 
 Kemampuan untuk membuat keputusan adalah ciri lain yang tidak 
sepenuhnya terbangun pada kaum muda. Yang dimaksud disini adalah 
pembentukan keputusan secara luas tentang karir, nilai-nilai, keluarga dan relasi, 
serta tentang gaya hidup. Pada masa ini, seseorang mungkin mencoba banyak 
peran yang berbeda, mencari karir alternatif, berpikir tentang individu yang 
beranjak dewasa biasanya membuat keputusan tentang hal-hal ini, terutama dalam 
gaya hidup dan karir. Di perguruan tinggi, mahasiswa dapat menghabiskan 
banyak waktu dengan teman seusianya, yang lebih punya kesempatan untuk 
mengeksplorasi nilai-nilai dan gaya hidup yang berbeda, menikmati kebebasan 
dari pengawasan orangtua, dan terjadi peningkatan fokus pada pencapaian 
prestasi. Individu sering bereksplorasi dengan karir dan pengambilan keputusan 
dalam ambiguitas, ketidakpastian dan stress. Orang dewasa muda tidak sistematis 
dan tidak memiliki arah dalam eksplorasi dan perencanaan karir.   
 Penelitian ini menggunakan rancangan korelasional, yaitu penelitian yang 
mengukur hubungan antara dua variabel (variabel brand image dan variabel 
keputusan membeli) yang setara, dan kekuatan dari hubungan tersebut dinyatakan 
dalam bentuk koefisien korelasi. Metode yang digunakan dalam penelitian ini 
adalah metode ex post facto, yaitu meneliti peristiwa yang telah terjadi tanpa 
manipulasi langsung terhadap variabel independen (Sugiyono, 1994). 
 Agar lebih jelas, rancangan penelitian ini dapat digambarkan melalui 
bagan sebagai berikut:  
 Penelitian ini menggunakan dua variabel, yaitu: 
1. Variabel brand image mahasiswa tentang Starbucks 
2. Variabel keputusan membeli kopi Starbucks  
 Definisi operasional dari brand image Starbucks adalah keyakinan 
mahasiswa yang dapat bernilai positif maupun negatif terhadap Starbucks, yang 
dijaring melalui aspek product, price, promotion, dan place. 
  Aspek product, meliputi tingkat keyakinan mahasiswa terhadap rasa, 
kualitas, pelayanan, kemasan, menu, nama/merek, dan logo Starbucks. 
  Aspek price, meliputi tingkat keyakinan mahasiswa terhadap harga jual, 
kesesuaian antara harga dengan kualitas, serta kesesuaian antara harga 
dengan isi (porsi) produk kopi Starbucks. 
  Aspek promotion, meliputi tingkat keyakinan mahasiswa terhadap promosi 
penjualan dan slogan Starbucks. 
  Aspek place, meliputi tingkat keyakinan mahasiswa terhadap lokasi, 
suasana, interior dan musik yang diputar di Starbucks. 
 Keputusan membeli kopi Starbucks adalah pengambilan keputusan oleh 
mahasiswa untuk membeli atau tidak membeli kopi Starbucks dengan 
mempertimbangkan: 
membeli berdasarkan; rasa, kualitas, pelayanan, kemasan, 
menu, nama/merek, dan logo Starbucks. 
membeli  berdasarkan harga jual, kesesuaian antara harga 
dengan kualitas, serta kesesuaian antara harga dengan isi (porsi) 
produk kopi Starbucks. 
membeli berdasarkan promosi penjualan dan slogan 
Starbucks. 
berdasarkan lokasi, suasana, interior dan musik yang diputar di 
Starbucks. 
 Responden dihadapkan pada sejumlah pernyataan yang dibuat berdasarkan 
indikator-indikator empat aspek pembentuk brand image, yaitu; Product, Price, 
Promotion, dan Place (Kotler, 2003). Setiap pernyataan tersebut memuat 
beberapa item, dan setiap itemnya berisi skala kata sifat yang bipolar. Skala ini 
tersusun atas empat kolom yang jawabannya bergradasi (mulai dari sangat kiri   
kiri   kanan   sangat kanan). Responden mengisi kuesioner dengan cara memberi 
tanda silang (X) pada salah satu dari empat kolom yang tersedia. 
 Kuesioner ini dibuat berdasarkan pada semantic differential scale, dimana 
setiap item diberi skala kata sifat yang bipolar atau memiliki dua kutub yang 
berlawanan (Simamora, 2002). Kutub yang memuat pernyataan positif dapat 
terletak di bagian kiri kolom ataupun di bagian kanan kolom. Dalam kuesioner 
brand image ini terdapat empat skala penilaian. Penilaian diberikan pada satu 
ruang semantic yang dianggap paling sesuai dengan persepsi responden. 
 Item-item dalam kuesioner diturunkan dari empat aspek pembentuk brand 
image, yang terdiri dari 31 item pernyataan, yang dapat dilihat pada tabel berikut 
ini: 
ASPEK INDIKATOR NO. ITEM 
1. Product - Rasa 
2. Price - Harga 
3. Promotion - Promosi penjualan 
4. Place - Lokasi 
Untuk Pernyataan bermuatan positif di sebelah kiri (X1), 
 Sistem penilaian yang digunakan adalah sebagai berikut: 
X1 (4) (3) (2) (1) X2 
Skor 4 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban paling kiri (4). Hal 
ini berarti keyakinan responden sangat sesuai dengan pernyataan yang ada 
pada kolom X1. 
Skor 3 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban kedua dari kiri (3). 
Hal ini berarti keyakinan responden cenderung sesuai dengan pernyataan 
yang ada pada kolom X1. 
Skor 2 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban kedua dari kanan (2). 
Hal ini berarti keyakinan responden cenderung sesuai dengan pernyataan 
yang ada pada kolom X2. 
Skor 1 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban paling kanan (1). Hal 
ini berarti keyakinan responden sangat sesuai dengan pernyataan yang ada 
pada kolom X2. 
 Untuk Pernyataan bermuatan positif di sebelah kanan (X2), 
 Sistem penilaian yang digunakan adalah sebagai berikut: 
X1 (1) (2) (3) (4) X2 
Skor 1 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban paling kiri (1). Hal 
ini berarti keyakinan responden sangat sesuai dengan pernyataan yang ada 
pada kolom X1. 
Skor 2 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban kedua dari kiri (2). 
Hal ini berarti keyakinan responden cenderung sesuai dengan pernyataan 
yang ada pada kolom X1. 
Skor 3 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban kedua dari kanan (3). 
Hal ini berarti keyakinan responden cenderung sesuai dengan pernyataan 
yang ada pada kolom X2. 
Skor 4 diberikan apabila responden memilih kolom jawaban paling kanan (4). Hal 
ini berarti keyakinan responden sangat sesuai dengan pernyataan yang ada 
pada kolom X2. 
Skor total untuk seorang responden dihitung berdasarkan jumlah 
keseluruhan skor yang diperoleh dari seluruh item dalam kuesioner brand image 
ini, yang kemudian dengan menggunakan program SPSS 11.5 for windows 
digolongkan menjadi dua, yaitu positif dan negatif.   
 Responden dihadapkan pada sejumlah pernyataan yang disusun 
berdasarkan indikator-indikator dari aspek product, price, promotion, dan place 
(Kotler, 2003), dimana setiap aspeknya berisi beberapa pernyataan yang dapat 
bermuatan positif maupun negatif dan disusun secara acak. 
 Pernyataan-pernyataan pada kuesioner ini menggunakan skala Likert atau 
yang juga disebut summated-ratings scale (Simamora, 2002). Skala ini tersusun 
dalam empat kolom dengan empat kemungkinan jawaban, yaitu; Sangat Setuju 
(SS), Setuju (S), Tidak Setuju (TS), dan Sangat Tidak Setuju (STS). Responden 
mengisi kuesioner dengan memberikan tanda silang (X) pada salah satu bagian 
kolom yang dianggap paling sesuai dengan dirinya dalam mengambil keputusan 
pembelian. 
 Kuesioner ini terdiri dari 25 item dengan rincian sebagai berikut: 
ASPEK INDIKATOR NO. ITEM 
1. Product - Rasa 
1 (+) 
2 (+) 
5 (+), 8 (-), 20 (+) 
13 (+) 
10 (+) 
17 (+), 18 (-) 
6 (+) 
2. Price - Harga 
11 (-), 23 (+) 
16 (+), 21 (-) 
25 (-) 
3. Promotion - Promosi penjualan 
9 (-),12 (+), 14 (+), 22 (-) 
24 (+) 
4. Place - Lokasi 
15 (-) 
3 (+), 19 (+) 
4 (+) 
7 (-) 
Item-item dengan pernyataan positif: 
(STS). 
Item-item dengan pernyataan negatif: 
 Skor total untuk seorang responden dihitung berdasarkan jumlah 
keseluruhan skor yang diperoleh dari seluruh item dalam kuesioner keputusan 
membeli ini, yang kemudian dengan menggunakan program SPSS 11.5 for 
windows, digolongkan menjadi dua, yaitu membeli dan tidak membeli.   
 Responden juga diberikan kuesioner identitas diri yang berisi pertanyaan-
pertanyaan mengenai data diri responden. Responden diminta untuk memberikan 
jawaban atas pertanyaan-pertanyaan yang diajukan, sesuai dengan keadaan 
responden yang sesungguhnya. Cara pengisiannya adalah dengan memilih salah 
satu jawaban yang tersedia ataupun mengisi titik-titik yang ada. 
 Responden akan diberikan pertanyaan maupun pernyataan mengenai hal-
hal yang berhubungan dengan sikap orang lain (keluarga ataupun teman 
responden) terhadap Starbucks, serta situasi yang tidak terantisipasi saat 
responden akan mengunjungi Starbucks, yang dapat mempengaruhi pengambilan 
keputusan pembelian terhadap kopi Starbucks. 
 Pengujian alat ukur dimaksudkan untuk memperoleh validitas dan 
reliabilitas alat ukur. 
Uji validitas adalah untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut memiliki 
taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melaksanakan suatu penelitian atau dengan 
kata lain, alat ukur tersebut benar-benar mengukur apa yang hendak diukur. 
Validitas alat ukur ini bersifat construct validity, yaitu dapat digunakan untuk 
mengukur gejala sesuai dengan yang didefinisikan, dimana semua item yang ada 
pada alat ukur tersebut sudah mengukur konsep yang ingin diukur (Sugiyono, 
1994). 
Prosedur pengujian validitas adalah sebagai berikut : 
 1.  Memberikan skor pada tiap item dari seluruh responden 
 2. Mengkorelasikan antara skor tiap item dengan skor total dari seluruh 
responden dengan menggunakan rumus :  
? +
? +
? +
??
??
)(
)(
)().(
         rs  = hasil validitas 
 R(Xi) = ranking pada X untuk skor item 
 R(Yi) = ranking pada Y untuk skor total 
 n = jumlah responden 
             3. Menentukan validitas tiap item, apakah item dapat dipakai, direvisi, 
atau tidak dapat dipakai. Caranya adalah dengan membandingkan 
koefisien korelasi yang diperoleh dengan kriteria Masrun (1979) pada 
Sugiyono (1994), yaitu : 
  Rs < 0,3 : Tidak valid (item dibuang) 
  Rs ? 0,3 : Valid (item dipakai). 
Uji reliabilitas adalah untuk mengetahui sejauh mana suatu hasil 
pengukuran itu relatif konsisten, jika pengukuran diulangi dua kali atau lebih pada 
saat yang berlainan. Pengukuran yang memiliki reliabilitas yang tinggi, yaitu 
pengukuran yang mampu memberikan hasil ukur yang terpercaya (reliable). 
Reliabilitas merupakan salah satu ciri atau karakteristik utama instrumen 
pengukuran yang baik. 
Reliabilitas alat ukur diuji dengan menggunakan rumus koefisien 
reliabilitas Alpha Cronbach (????), kemudian menentukan tingkat reliabilitas alat 
ukur dengan cara membandingkan nilai reliabilitas dengan kriteria Guilford 
(1956), yaitu: 
 0,00   0,19 : Reliabilitas sangat rendah  
 0,20   0,39 : Reliabilitas rendah 
 0,40   0,69 : Reliabilitas sedang / moderat 
 0,70   0,89 : Reliabilitas tinggi 
 0,90   1,00 : Reliabilitas sangat tinggi.  
Setelah melakukan pengujian terhadap 20 mahasiswa Universitas  X , 
diperoleh 31 item yang dipakai dari 36 item, karena memiliki koefisien korelasi 
lebih besar dari 0,3 (berdasarkan kriteria Masrun, 1979). 
Melalui perhitungan reliabilitas, diperoleh reliabilitas total sebesar 0,9202. 
Hal ini berarti bahwa kuesioner dapat dikatakan memiliki reliabilitas yang sangat 
tinggi (berdasarkan kriteria Guilford, 1956), serta dapat dipercaya apabila 
digunakan lebih dari satu kali untuk mengukur variabel brand image.  
Setelah melakukan pengujian terhadap 20 mahasiswa Universitas  X , 
diperoleh 25 item yang dipakai dari 32 item, karena memiliki koefisien korelasi 
lebih besar dari 0,3 (berdasarkan kriteria Masrun, 1979). 
Melalui perhitungan reliabilitas, diperoleh reliabilitas total sebesar 0,8952. 
Hal ini berarti bahwa kuesioner dapat dikatakan memiliki reliabilitas yang tinggi 
(berdasarkan kriteria Guilford, 1956), serta dapat dipercaya apabila digunakan 
lebih dari satu kali untuk mengukur variabel keputusan membeli. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah mahasiswa/i Universitas  X  
Bandung. 
 Dari populasi yang ada, ditetapkan sampel penelitian dengan kriteria 
sebagai berikut: 
1. Mahasiswa/i Universitas  X  Bandung dengan rentang usia antara 18   25 
tahun, dengan alasan usia tersebut termasuk dalam kategori dewasa awal 
dimana gaya hidup mendasari sebagian besar perilaku mengkonsumsi  
(Santrock, 2004), serta merupakan usia sasaran pemasaran paling 
potensial yang dituju oleh Starbucks. 
2. Pernah mengunjungi (mengkonsumsi kopi) Starbucks. 
 Pengambilan sampel dilakukan dalam jangka waktu satu minggu dengan 
menggunakan teknik Accidental Sampling, yaitu teknik penentuan sampel 
berdasarkan kebetulan, dimana siapa saja yang secara kebetulan bertemu dengan 
peneliti dapat digunakan sebagai sampel, bila dipandang orang yang kebetulan 
ditemui itu cocok sebagai sumber data (Sugiyono, 1994). 
Setelah dilakukan penghitungan pada masing-masing alat ukur, maka 
diperoleh data mentah dari setiap aspek yang diukur. Kemudian hasil yang 
diperoleh diolah secara kuantitatif dengan melakukan pengujian statistik. 
Uji statistik yang digunakan untuk menganalisis data kuantitatif adalah 
analisis statistik non-parametrik, karena data yang diperoleh merupakan data 
dalam skala ordinal, maka uji statistik yang digunakan adalah koefisien korelasi 
rank dari Spearman, yaitu dengan menggunakan rumus : 
? +
? +
? +
??
??
)(
)(
)().(
 Keterangan : 
 rs = koefisien korelasi Rank Spearman 
 R(Xi) = rank pada data brand image Starbucks untuk data yang ke-i 
 R(Yi) = rank pada data keputusan membeli untuk data yang ke-i 
 n = banyaknya sampel 
  Perhitungan dilakukan untuk melihat hubungan brand image 
Starbucks dan keputusan membeli, dengan langkah-langkah pengolahan 
uji korelasi, sebagai berikut : 
1. Mengolah data mentah dari kuesioner brand image Starbucks dan dari 
kuesioner keputusan membeli, dengan memberi penilaian pada setiap 
jawaban pernyataan, sehingga diperoleh jumlah nilai masing-masing 
alat tes pada setiap responden 
2.   Membuat tabel : 
No Xi Yi R(Xi) R(Yi) R(Xi).R(Yi) R(Xi)
R(Yi)
3. Memasukkan skor variabel X dan Y ke dalam kolom Xi dan Yi 
4. Memberi rangking dari yang terkecil sampai yang terbesar untuk 
variabel X dan Y, yaitu mulai dari rangking 1 hingga n. 
5.  Menghitung hasil perkalian antara R(Xi) dengan R(Yi) pada kolom 
R(Xi).R(Yi) 
6. Mengkuadratkan rank Xi dan rank Yi pada kolom R(Xi)
dan R(Yi)
7. Menghitung jumlah R(Xi), jumlah R(Yi), jumlah R(Xi).R(Yi), jumlah 
R(Xi)
dan jumlah R(Yi)
8. Sebelum memasukkannya ke dalam rumus koefisien korelasi rank 
Spearman sehingga diperoleh hasil rs, terlebih dahulu melakukan uji 
coba signifikansi dari rs, dengan menggunakan statistik uji t: 
Bila n > 50, maka : 
t = rs 
Keterangan: 
rs = koefisien korelasi 
n = jumlah sampel 
1 = harga mutlak          
9. Menguji hipotesis statistik, yaitu dengan mencari besar t tabel, 
dimana:  
? = 0.01 ; db = n   2,  
10. Melakukan uji hipotesis dengan membandingkan hasil t hitung   
dengan t tabel dengan kriteria uji sebagai berikut: 
 Hipotesis statistiknya adalah : 
     -   Ho  
      Tidak terdapat hubungan positif antara brand image Starbucks dan 
keputusan membeli pada mahasiswa Universitas  X  Bandung. 
                 -   H1  
 Terdapat hubungan positif antara brand image Starbucks dan 
keputusan membeli pada mahasiswa Universitas  X  Bandung. 
11. Setelah melalui pengujian hipotesa dan hasilnya signifikan, maka 
untuk menentukan keeratan hubungan digunakan kriteria berdasarkan 
norma dari Guilford (1956), yaitu : 
0,00   0,19 : Hubungan sangat rendah / hubungan dapat diabaikan.  
 0,20   0,39 : Hubungan rendah / terdapat hubungan, namun tidak erat.  
 0,40   0,69 : Hubungan moderat / terdapat hubungan yang cukup erat. 
 0,70   0,89 : Hubungan kuat / terdapat hubungan yang erat. 
0,90   1,00 : Hubungan sangat kuat / terdapat hubungan yang sangat 
erat.  
agar diperoleh gambaran yang lebih jelas dan terperinci. 
